% ============================================================
%  Versión en español — documento principal
%  Universidad de Buenos Aires · FCEN · Departamento de Computación
%  Licenciatura en Ciencias de la Computación
% ============================================================
\documentclass[11pt,a4paper,twoside]{tesis}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[left=3cm,right=3cm,bottom=3.5cm,top=3.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[backend=biber,style=numeric,sorting=nyt]{biblatex}

\addbibresource{tesis.bib}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=black}

% Entornos matemáticos
\newtheorem{definition}{Definición}[chapter]
\newtheorem{remark}{Observación}[chapter]

% Abreviaturas de notación
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\Gnew}{\mathcal{G}'}
\newcommand{\Cnew}{\mathcal{C}'}
\newcommand{\simf}{\mathrm{sim}}
\newcommand{\SR}{\mathrm{SR}}
\newcommand{\NMI}{\mathrm{NMI}}

\begin{document}

%%%% CARÁTULA
\def\autor{Dante Culaciati}
\def\tituloTesis{Mejorando el Ocultamiento de Membres\'ia de Comunidades \vspace{.2cm} \\
                 mediante Aprendizaje Profundo por Refuerzo}
\def\runtitulo{Mejorando el Ocultamiento de Membres\'ia de Comunidades
               mediante Aprendizaje Profundo por Refuerzo}
\def\runtitle{Improving Community Membership Hiding via Deep Reinforcement Learning}
\def\director{Esteban Feuerstein}
\def\codirector{[Nombre del Codirector]}   % TODO: completar
\def\lugar{Buenos Aires, 2026}
\input{caratula}

%%%% PRELIMINARES
\frontmatter
\pagestyle{empty}
\input{abs_esp.tex}

\cleardoublepage
\input{abs_en.tex}

\cleardoublepage
\input{agradecimientos.tex}

\cleardoublepage
\input{dedicatoria.tex}

\cleardoublepage
\tableofcontents

% ============================================================
\mainmatter
\pagestyle{headings}
% ============================================================


% ============================================================
\chapter{Introducción}
\label{ch:intro}
% ============================================================

La ciencia moderna de redes ha traído avances significativos en nuestra comprensión de
los sistemas complejos. Una de las propiedades estructurales más relevantes de los grafos
que representan fenómenos del mundo real---desde plataformas de redes sociales hasta
redes de interacción biológica---es su \emph{estructura de comunidades}: la tendencia de
los nodos a agruparse en conjuntos densamente conectados entre sí, con escasas conexiones
hacia el resto de la red. Los algoritmos de detección de comunidades que descubren esta
estructura han demostrado ser altamente efectivos \cite{Fortunato-2010}, y son utilizados
rutinariamente en plataformas a gran escala para caracterizar usuarios, personalizar
contenidos y dirigir publicidad.

Sin embargo, esta funcionalidad conlleva un riesgo fundamental de privacidad. Cuando un
grafo codifica relaciones sociales, la comunidad a la que pertenece un nodo puede revelar
inadvertidamente afiliaciones sensibles---tendencias políticas, creencias religiosas,
condiciones de salud o asociaciones ideológicas---a partir únicamente de su posición
estructural, sin ninguna revelación explícita de dicha información. Esta preocupación no
es meramente teórica: la detección de comunidades ha sido utilizada en la práctica para
identificar grupos políticos en redes online y para perfilar individuos en grafos sociales.

Para contrarrestar esto, el concepto de \emph{Community Membership Hiding} (CMH) fue
introducido por \textcite{bernini-2024}. El objetivo del CMH es modificar
estratégicamente la topología de una red---añadiendo o eliminando un número pequeño de
aristas adyacentes a un nodo objetivo $u$---de modo que $u$ deje de ser asignado a su
comunidad original por un algoritmo de detección, mientras se mantiene mínima la
perturbación del grafo. El algoritmo de detección se trata como una \emph{caja negra}:
el actor puede consultarlo pero no puede acceder a sus parámetros internos.

\textcite{bernini-2024} formularon el CMH como un Proceso de Decisión de Markov (MDP) y
lo resolvieron mediante Aprendizaje Profundo por Refuerzo (DRL) usando una arquitectura
Actor-Crítico (A2C). Si bien ese trabajo demostró la viabilidad del paradigma DRL, exhibe
una degradación notable del rendimiento en grafos de mayor tamaño, y---como
demostramos en esta tesis---adolece de una limitación arquitectónica crítica: el agente
evalúa la red de forma \emph{global}, sin condicionar explícitamente en la identidad del
nodo objetivo. Como consecuencia, el agente no puede aprender una política que dependa de
quién es el objetivo; en cambio, aprende una estrategia genérica de reorganización de
comunidades que desplaza al nodo objetivo de su comunidad como efecto secundario.

\section*{Contribuciones}

En esta tesis realizamos las siguientes contribuciones:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificación de una limitación arquitectónica.}
          Demostramos formalmente que el agente DRL original produce salidas idénticas
          para distintos nodos objetivo dado el mismo estado del grafo, confirmando que
          no puede condicionar su política en el objetivo.

    \item \textbf{Arquitectura consciente del nodo objetivo.}
          Proponemos una arquitectura DRL que incorpora explícitamente la identidad del
          nodo objetivo como característica de entrada. El codificador de grafo se
          reemplaza por \emph{Graph Attention Networks v2} (GATv2) \cite{brody2022how},
          que provee un mecanismo de atención más expresivo y condicionado al nodo
          consulta. Las características de los nodos combinan indicadores estáticos del
          grafo original con señales estructurales actualizadas dinámicamente durante el
          proceso de reconexión.

    \item \textbf{Arquitectura Dual.}
          Extendemos el sistema de un único agente a una Arquitectura Dual que mantiene
          dos agentes especializados: uno para la adición de aristas y otro para su
          eliminación, cada uno con redes de política y valor propias entrenadas
          independientemente.

    \item \textbf{Subgrafado Guiado por Política.}
          Para hacer el sistema escalable en grafos grandes, introducimos una heurística
          de Subgrafado Guiado por Política que restringe el codificador de grafo a un
          subgrafo relevante centrado en el nodo objetivo, reduciendo el costo
          computacional sin sacrificar la calidad de la política aprendida.

    \item \textbf{Evaluación experimental extensiva.}
          Evaluamos todas las contribuciones propuestas sobre los datasets de benchmark
          estándar del área, comparando contra el agente DRL original y dos métodos
          basados en gradientes introducidos en \textcite{silvestri2025righthidemaskingcommunity}.
\end{enumerate}

\section*{Organización del trabajo}

El resto de esta tesis se organiza de la siguiente manera. El
Capítulo~\ref{ch:background} presenta los conceptos necesarios sobre grafos, detección
de comunidades, aprendizaje por refuerzo y redes neuronales de grafos.
El Capítulo~\ref{ch:problem} formaliza el problema.
El Capítulo~\ref{ch:related} revisa los trabajos relacionados.
El Capítulo~\ref{ch:architecture} describe la arquitectura propuesta.
El Capítulo~\ref{ch:experiments} presenta la evaluación experimental.
El Capítulo~\ref{ch:conclusions} concluye con una discusión y direcciones de trabajo
futuro.


% ============================================================
\chapter{Marco Teórico}
\label{ch:background}
% ============================================================

Este capítulo introduce los conceptos fundamentales necesarios para comprender el resto
de la tesis. Cubrimos los fundamentos de grafos y detección de comunidades, presentamos
una definición formal del problema CMH, revisamos los elementos relevantes del
Aprendizaje por Refuerzo, y describimos las redes de atención de grafos y el algoritmo
node2vec.

% ------------------------------------------------------------
\section{Grafos y Estructura de Comunidades}
\label{sec:grafos}
% ------------------------------------------------------------

Un \emph{grafo} $\G = (\V, \E)$ consiste en un conjunto de nodos $\V$ y un conjunto de
aristas $\E \subseteq \V \times \V$. Denotamos $|\V| = N$ y $|\E| = M$. En un grafo
no dirigido, $(u,v) \in \E$ implica $(v,u) \in \E$. La mayoría de los datasets de este
trabajo corresponden a grafos no dirigidos.

El \emph{grado} de un nodo $v$, denotado $\deg(v)$, es el número de aristas incidentes
en $v$. El grado medio del grafo es $\mu = 2M/N$. La \emph{vecindad} de $v$ es
$\mathcal{N}(v) = \{w : (v,w) \in \E\}$.

\begin{definition}[Estructura de comunidades]
Un grafo $\G$ exhibe \emph{estructura de comunidades} si sus nodos pueden particionarse
en grupos $\C = \{\C_1, \C_2, \ldots, \C_k\}$ tal que la densidad de aristas dentro de
cada grupo es significativamente mayor que la densidad de aristas entre grupos distintos.
\end{definition}

% ------------------------------------------------------------
\section{Algoritmos de Detección de Comunidades}
\label{sec:deteccion}
% ------------------------------------------------------------

Existe una gran variedad de algoritmos para la detección de comunidades en la literatura
\cite{Fortunato-2010}. En esta tesis nos centramos en tres métodos ampliamente
utilizados, todos tratados como \emph{cajas negras} por nuestro agente.

\paragraph{Optimización greedy de modularidad.}
\textcite{clauset2004greedy} introdujeron un algoritmo voraz que maximiza la
\emph{modularidad}, definida como la fracción de aristas internas a las comunidades
menos la fracción esperada bajo un modelo nulo con la misma secuencia de grados:
\[
Q = \frac{1}{2M}\sum_{i,j}\left[A_{ij} - \frac{k_i k_j}{2M}\right]\delta(c_i, c_j),
\]
donde $A$ es la matriz de adyacencia, $k_i$ es el grado del nodo $i$, y $\delta(c_i,c_j)$
vale 1 si $i$ y $j$ pertenecen a la misma comunidad y 0 en caso contrario. El algoritmo
parte de cada nodo en su propia comunidad y fusiona iterativamente pares de comunidades
que producen el mayor aumento de $Q$.

\paragraph{Algoritmo de Louvain.}
\textcite{blondel2008louvain} propusieron una heurística de dos fases para la
maximización de la modularidad. En la primera fase, cada nodo se mueve a la comunidad
del vecino que produce la mayor ganancia de modularidad. En la segunda fase, las
comunidades se colapsan en super-nodos y la primera fase se repite sobre el grafo
resultante. El proceso continúa hasta que no sea posible ninguna mejora adicional.

\paragraph{Algoritmo de Walktrap.}
\textcite{pons2005walktrap} introdujeron un algoritmo basado en caminatas aleatorias.
La intuición es que las caminatas aleatorias cortas tienden a permanecer dentro de la
misma comunidad; por lo tanto, los nodos visitados por el mismo conjunto de caminatas
cortas probablemente pertenecen a la misma comunidad. El algoritmo define una distancia
entre nodos basada en las probabilidades de transición de una caminata aleatoria de $t$
pasos y utiliza clustering jerárquico para identificar comunidades.

% ------------------------------------------------------------
\section{Aprendizaje por Refuerzo}
\label{sec:rl}
% ------------------------------------------------------------

El \emph{Aprendizaje por Refuerzo} (AR) es un paradigma del aprendizaje automático en
el cual un \emph{agente} aprende a tomar decisiones secuenciales interactuando con un
\emph{entorno} con el objetivo de maximizar una señal acumulada de \emph{recompensa}.
La interacción procede en pasos de tiempo discretos: en cada paso $t$, el agente observa
un estado $s_t \in \mathcal{S}$, selecciona una acción $a_t \in \mathcal{A}(s_t)$ según
una política $\pi$, y recibe una recompensa escalar $r_t$ transitando al estado
$s_{t+1}$.

\paragraph{Proceso de Decisión de Markov.}
La formalización estándar es el Proceso de Decisión de Markov (MDP), definido por la
tupla $(\mathcal{S}, \mathcal{A}, P, R, \gamma)$, donde $\gamma \in [0,1]$ es el factor
de descuento. El retorno desde el paso $t$ es:
\[
G_t = \sum_{k=0}^{\infty} \gamma^k r_{t+k+1}.
\]
El objetivo es encontrar una política $\pi^*$ que maximice el retorno esperado:
\[
\pi^* = \arg\max_{\pi} \; \mathbb{E}_{\pi}\left[G_t \mid s_t = s\right].
\]

\paragraph{Métodos Actor-Crítico.}
Los métodos de gradiente de política optimizan una política paramétrica $\pi_\theta(a
\mid s)$ siguiendo el gradiente del retorno esperado. Las arquitecturas Actor-Crítico
mantienen dos redes: el \emph{actor}, que representa la política $\pi_\theta$, y el
\emph{crítico}, que estima la función de valor de estado $V_\phi(s)$ para calcular la
\emph{ventaja}:
\[
A_t = R_t - V_\phi(s_t).
\]
Entrenar el crítico para proveer una base precisa reduce sustancialmente la varianza del
estimador del gradiente de política sin introducir sesgo, lo que lleva a un aprendizaje
más estable.

El algoritmo \emph{Advantage Actor-Critic} (A2C) \cite{mnih2016asynchronous}, que
constituye la base del agente CMH original y de nuestra arquitectura propuesta,
actualiza síncronamente el actor y el crítico utilizando la ventaja estimada a partir de
trayectorias recolectadas.

% ------------------------------------------------------------
\section{Redes Neuronales de Grafos}
\label{sec:gnn}
% ------------------------------------------------------------

Las Redes Neuronales de Grafos (GNNs) son una familia de modelos de aprendizaje
profundo diseñados para operar sobre datos estructurados en grafos. La idea central es
el \emph{paso de mensajes}: cada nodo agrega información de sus vecinos, transformando
los mensajes agregados mediante parámetros aprendibles para producir una nueva
representación. Formalmente, la capa $l$ de una GNN actualiza la representación del
nodo $v$ como:
\[
\mathbf{h}_v^{(l)} = \mathrm{ACTUALIZAR}^{(l)}\!\left(\mathbf{h}_v^{(l-1)},\,
    \mathrm{AGREGAR}^{(l)}\!\left(\left\{\mathbf{h}_u^{(l-1)} : u \in \mathcal{N}(v)\right\}\right)\right).
\]

\subsection{Graph Attention Networks (GAT)}

Las Graph Attention Networks \cite{veličković2018graph} reemplazan la agregación
uniforme o basada en grado de las GNNs estándar por un mecanismo de atención aprendible:
\[
\alpha_{vu} = \frac{\exp\!\left(\mathrm{LeakyReLU}\!\left(\mathbf{a}^\top
    [\mathbf{W}\mathbf{h}_v \,\|\, \mathbf{W}\mathbf{h}_u]\right)\right)}
    {\sum_{w \in \mathcal{N}(v)}\exp\!\left(\mathrm{LeakyReLU}\!\left(\mathbf{a}^\top
    [\mathbf{W}\mathbf{h}_v \,\|\, \mathbf{W}\mathbf{h}_w]\right)\right)}.
\]

\subsection{GATv2: Atención Dinámica}

\textcite{brody2022how} identificaron una limitación fundamental de la GAT original:
su atención es \emph{estática}, lo que significa que el ranking de los vecinos es el
mismo para todos los nodos consulta. GATv2 corrige esto reordenando las operaciones:
\[
e(\mathbf{h}_v, \mathbf{h}_u) = \mathbf{a}^\top \mathrm{LeakyReLU}\!\left(
    \mathbf{W}_1 \mathbf{h}_v + \mathbf{W}_2 \mathbf{h}_u\right),
\]
lo que hace que la función de puntuación sea un MLP de 2 capas sobre las características
concatenadas. La atención resultante es \emph{dinámica}: el ranking de los vecinos puede
diferir para cada nodo consulta, haciendo de GATv2 un modelo estrictamente más expresivo.
Esta propiedad es particularmente deseable en nuestro contexto, donde la importancia de
cada vecino para el nodo objetivo debe depender de las propias características del
objetivo.

% ------------------------------------------------------------
\section{El Algoritmo node2vec}
\label{sec:node2vec}
% ------------------------------------------------------------

En muchos grafos del mundo real, los nodos no tienen vectores de características
naturales. node2vec \cite{grover2016node2vec} aborda esto aprendiendo un embedding de
dimensión $d$ para cada nodo mediante un procedimiento análogo a word2vec. El algoritmo
genera secuencias de nodos realizando \emph{caminatas aleatorias sesgadas de segundo
orden} sobre el grafo, y luego entrena un modelo skip-gram con negative sampling sobre
dichas secuencias.

El sesgo se controla mediante dos parámetros: $p$ (probabilidad de retorno al nodo
anterior) y $q$ (probabilidad de explorar nodos lejanos). Ajustando $p$ y $q$, node2vec
puede capturar \emph{homofilia} (nodos de la misma comunidad se embeben cerca) o
\emph{equivalencia estructural} (nodos con roles estructurales similares se embeben
cerca).

En la arquitectura CMH original, node2vec se usa para generar características iniciales
de los nodos. Sin embargo, estos embeddings se calculan una única vez sobre el grafo
original y no se actualizan a medida que el grafo cambia durante el proceso de
reconexión. Esta es una de las limitaciones que abordamos en nuestra propuesta.


% ============================================================
\chapter{Formulación del Problema}
\label{ch:problem}
% ============================================================

En este capítulo damos una definición formal del problema de Community Membership
Hiding, especificando las restricciones, el objetivo, la estructura de recompensas y las
métricas de evaluación.

\section{Definición Formal}
\label{sec:formal}

Sea $\G = (\V, \E)$ un grafo no dirigido y no ponderado, y sea $f$ un algoritmo de
detección de comunidades que, dado $\G$, produce una partición $\C = f(\G) =
\{\C_1, \C_2, \ldots, \C_k\}$ de $\V$ en $k$ comunidades no solapadas.

Dado un nodo objetivo $u \in \V$ con comunidad original $\C_i = f_u(\G)$, el objetivo
del CMH es encontrar un grafo modificado $\Gnew = (\V, \E')$ tal que se satisfaga la
siguiente \emph{condición de engaño}:

\begin{definition}[Condición de engaño]
\label{def:deception}
Sea $\C_i' = f_u(\Gnew)$ la comunidad asignada a $u$ en $\Gnew$. La condición de engaño es:
\[
\simf(\C_i \setminus \{u\},\; \C_i' \setminus \{u\}) \leq \tau,
\]
donde $\simf$ es una función de similitud entre comunidades y $\tau \in [0,1]$ es el
\emph{umbral de engaño}. Un valor de $\tau = 0$ requiere que $\C_i$ y $\C_i'$ sean
completamente disjuntas (engaño duro), mientras que $\tau = 1$ permite que sean
idénticas (trivialmente satisfecho).
\end{definition}

Siguiendo \textcite{bernini-2024}, utilizamos el \emph{Coeficiente de Sørensen-Dice}
(DSC) como $\simf$:
\[
\mathrm{DSC}(A, B) = \frac{2|A \cap B|}{|A| + |B|}.
\]
El DSC vale 0 cuando las comunidades son disjuntas y 1 cuando son idénticas.

\begin{definition}[Restricción de presupuesto]
\label{def:budget}
El número de modificaciones de aristas está acotado por un \emph{presupuesto}
$\beta = \lfloor \beta_{\mathrm{mul}} \cdot \mu \rfloor$, donde $\mu = 2M/N$ es el
grado medio y $\beta_{\mathrm{mul}} \in \{1/2, 1, 2\}$ es un multiplicador.
\end{definition}

\begin{definition}[Acciones admisibles]
\label{def:actions}
El espacio de acciones está restringido de la siguiente manera. Sea $\C_i = f_u(\G)$ la
comunidad actual de $u$:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Eliminación de arista}: el agente puede eliminar una arista $(u, v)$
      solo si $v \in \C_i$ (vecino \emph{intra-comunitario} de $u$).
    \item \textbf{Adición de arista}: el agente puede añadir una arista $(u, v)$ solo
      si $v \notin \C_i$ (candidato \emph{inter-comunitario}).
\end{itemize}
\end{definition}

\section{Similitud de Grafo}

Además de la condición de engaño a nivel de comunidad, medimos la distorsión estructural
global introducida por la reconexión mediante la \emph{similitud de Jaccard} sobre los
conjuntos de aristas:
\[
\mathrm{JAC}(\G, \Gnew) = \frac{|\E \cap \E'|}{|\E \cup \E'|}.
\]

\section{Información Mutua Normalizada}

Para cuantificar el impacto de la reconexión sobre la \emph{estructura de comunidades}
en su conjunto, utilizamos la Información Mutua Normalizada (NMI) \cite{strehl2003cluster}
entre la partición original $\C = f(\G)$ y la modificada $\C' = f(\Gnew)$:
\[
\NMI(\C, \C') = \frac{2\, I(\C\,;\, \C')}{H(\C) + H(\C')}.
\]
Un NMI alto tras el ocultamiento indica que la estructura global de comunidades ha sido
bien preservada.

\section{Métricas de Evaluación}
\label{sec:metrics}

Evaluamos los métodos con tres métricas:

\paragraph{Tasa de Éxito (SR).} La fracción de instancias de prueba en las que la
condición de engaño (Definición~\ref{def:deception}) se satisface.

\paragraph{NMI.} El NMI promedio entre $f(\G)$ y $f(\Gnew)$ sobre todas las instancias
de prueba. Un NMI mayor indica menor distorsión estructural.

\paragraph{Score F1.} La media armónica de SR y NMI:
\[
F_1 = \frac{2 \cdot \SR \cdot \NMI}{\SR + \NMI}.
\]


% ============================================================
\chapter{Trabajos Relacionados}
\label{ch:related}
% ============================================================

\section{El Agente CMH Original (Bernini et al., 2024)}
\label{sec:bernini}

\textcite{bernini-2024} fueron los primeros en formular el CMH como un MDP y resolverlo
con DRL. Su arquitectura---que constituye nuestra referencia principal---consta de:
\begin{enumerate}
    \item Un \textbf{codificador de grafo} basado en una GNN que produce una
          representación del estado del grafo. Las características de los nodos son
          vectores aleatorios o embeddings de node2vec calculados sobre el grafo original.
    \item Una \textbf{red Actor-Crítico} (A2C) que, dado el grafo codificado, produce
          una distribución de probabilidad sobre los nodos candidatos para el próximo paso
          de reconexión y un estimador escalar de valor.
\end{enumerate}
El agente se entrena sobre el dataset \texttt{words} usando el algoritmo de detección
\texttt{greedy}, y se evalúa su transferibilidad a otros datasets y algoritmos.

\section{The Right to Hide (Silvestri et al., 2025)}
\label{sec:nabla}

\textcite{silvestri2025righthidemaskingcommunity} abordaron el CMH desde un ángulo
diferente, formulándolo como un problema de optimización continua. Definen una relajación
diferenciable de la pérdida de engaño y aplican descenso por gradiente proyectado,
obteniendo dos variantes: $\nabla$-CMH y $\nabla$-CMH (proyectado). Estos métodos
basados en gradientes son computacionalmente eficientes y logran tasas de ocultamiento
competitivas con una huella estructural bien controlada. Utilizamos ambos como
baselines fuertes en nuestra evaluación.

\section{Problemas de Evasión en Grafos}

El CMH es parte de una familia más amplia de \emph{problemas de evasión en grafos}, en
los que se busca una modificación estructural para engañar a un algoritmo que opera
sobre el grafo. Problemas relacionados incluyen ataques adversariales sobre clasificación
de nodos \cite{kipf2017semi}, evasión de predicción de enlaces, y ejemplos adversariales
a nivel de clasificación de grafos. Nuestro trabajo se centra específicamente en la
variante de detección de comunidades y no asume ningún conocimiento de los parámetros
internos del algoritmo de detección.


% ============================================================
\chapter{Arquitectura Propuesta}
\label{ch:architecture}
% ============================================================

En este capítulo analizamos primero el agente DRL original e identificamos sus
limitaciones principales. Luego describimos paso a paso la arquitectura propuesta.

% ------------------------------------------------------------
\section{Análisis del Agente Original}
\label{sec:analisis}
% ------------------------------------------------------------

\subsection{El Problema de Ceguera al Nodo Objetivo}

Una observación central que motiva este trabajo es la siguiente. En la arquitectura
original \cite{bernini-2024}, el codificador de grafo recibe el estado completo $\G_t$
como entrada y produce una representación vectorial para cada nodo. La red del actor
produce luego una distribución de probabilidad sobre todos los nodos candidatos, y el
entorno aplica la acción seleccionada \emph{en relación al nodo objetivo $u$} (por
ejemplo, elimina la arista entre $u$ y el vecino intra-comunitario seleccionado).

El problema crítico es que en ningún punto de este flujo se comunica la identidad de $u$
a la red. El codificador y el actor no reciben ninguna señal sobre \emph{quién} es el
objetivo.

Para verificar esto, fijamos todas las semillas aleatorias y ejecutamos el agente
original sobre el mismo grafo con distintos nodos objetivo. Las probabilidades de salida
del actor y el estimador de valor del crítico fueron idénticos para todos los objetivos
en el primer paso de cada episodio, confirmando que el modelo es completamente ajeno a
$u$.

Como consecuencia, el agente no puede adaptar su política a la posición estructural
específica del nodo objetivo. En cambio, aprende una estrategia global de reconexión
que tiende a aumentar la mezcla de comunidades en general---reorganizando
efectivamente la estructura de comunidades del grafo completo. Si bien esto puede
desplazar accidentalmente a $u$ de su comunidad, no es ni eficiente ni confiable,
especialmente cuando el presupuesto $\beta$ es pequeño.

\subsection{Embeddings Estáticos de Nodos}

La arquitectura original usa embeddings de node2vec calculados \emph{una única vez}
sobre el grafo original $\G$ y reutilizados a lo largo de todo el episodio. A medida que
el proceso de reconexión modifica el grafo, los embeddings se vuelven progresivamente
obsoletos y no reflejan la topología actual. Además, calcular node2vec requiere un paso
de preprocesamiento separado y es computacionalmente costoso para grafos grandes.

\subsection{Espacio de Acciones Indiferenciado}

El agente original maneja tanto la adición como la eliminación de aristas con la misma
red de política, sin distinguir entre los dos tipos de acciones. Sostenemos que estas
dos tareas tienen una estructura fundamentalmente distinta: eliminar aristas
intra-comunitarias requiere identificar qué vecinos contribuyen más a la pertenencia de
$u$ a su comunidad, mientras que agregar aristas inter-comunitarias requiere identificar
qué nodos externos serían más útiles para atraer a $u$ hacia una comunidad diferente.
Combinar ambas tareas puede limitar la expresividad de la política aprendida.

% ------------------------------------------------------------
\section{Construcción de Características Conscientes del Objetivo}
\label{sec:features}
% ------------------------------------------------------------

Nuestra primera modificación aborda el problema de ceguera al nodo objetivo. Para cada
nodo $v \in \V$, construimos un vector de características $\mathbf{x}_v \in \mathbb{R}^d$
que incorpora explícitamente si $v$ es el nodo objetivo:
\[
\mathbf{x}_v = \left[\,f_{\mathrm{struct}}(v) \;\Big|\; \mathbf{1}[v = u]\,\right],
\]
donde $f_{\mathrm{struct}}(v)$ es un vector de características estructurales y
$\mathbf{1}[v=u]$ es un indicador binario que vale 1 solo para el nodo objetivo $u$.

Las características estructurales $f_{\mathrm{struct}}(v)$ combinan:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Características estáticas} calculadas sobre el grafo original $\G_0$
          (grado, coeficiente de clustering, centralidad de intermediación, etiqueta de
          comunidad) y mantenidas fijas durante todo el episodio.
    \item \textbf{Características dinámicas} recalculadas en cada paso sobre el grafo
          actual $\G_t$ (grado actual, etiqueta de comunidad actual, número actual de
          vecinos intra- e inter-comunitarios), que reflejan el efecto de las acciones
          de reconexión previas.
\end{itemize}

Al incluir $\mathbf{1}[v = u]$ en el vector de características, el codificador GATv2
puede calcular pesos de atención que dependan explícitamente de si un nodo es el
objetivo. Esto permite al modelo dar tratamiento especial a la vecindad de $u$ y agregar
información relevante para el objetivo de ocultamiento.

% ------------------------------------------------------------
\section{Codificador de Grafo Basado en GATv2}
\label{sec:codificador}
% ------------------------------------------------------------

Reemplazamos el codificador GNN original por una red GATv2 multi-capa \cite{brody2022how}.
Como se discutió en la Sección~\ref{sec:gnn}, GATv2 provee atención dinámica: la
importancia relativa de cada vecino puede diferir para cada nodo consulta, lo cual es
esencial cuando el nodo objetivo $u$ necesita focalizarse en un subconjunto específico
de sus vecinos.

El codificador GATv2 toma como entrada el grafo actual $\G_t$ con características de
nodos $\mathbf{X}_t \in \mathbb{R}^{N \times d}$ y produce una matriz de embeddings
$\mathbf{H} \in \mathbb{R}^{N \times d'}$. Las redes del actor y del crítico operan
sobre estos embeddings.

\paragraph{Actor.}
El actor puntúa cada nodo candidato $v$ en el conjunto de acciones $\mathcal{A}(s_t)$:
\[
\mathrm{puntuación}(v) = \mathrm{MLP}_{\mathrm{actor}}\!\left(\left[\mathbf{h}_u \,\|\, \mathbf{h}_v\right]\right),
\]
donde $\mathbf{h}_u$ y $\mathbf{h}_v$ son los embeddings del nodo objetivo y del
candidato $v$ respectivamente. Esta formulación garantiza que la puntuación de cada
candidato esté condicionada en el embedding del nodo objetivo.

\paragraph{Crítico.}
El crítico estima el valor del estado:
\[
V(s_t) = \mathrm{MLP}_{\mathrm{crítico}}\!\left(\mathrm{READOUT}(\mathbf{H})\right),
\]
donde READOUT es una operación de pooling sobre todos los embeddings de nodos.

% ------------------------------------------------------------
\section{Arquitectura Dual}
\label{sec:dual}
% ------------------------------------------------------------

La Arquitectura Dual mantiene dos sistemas Actor-Crítico independientes:
\begin{itemize}
    \item $\mathrm{Agente}_{\mathrm{add}}$: maneja las acciones de \emph{adición} de
      aristas (seleccionando candidatos inter-comunitarios para conectar con $u$).
    \item $\mathrm{Agente}_{\mathrm{del}}$: maneja las acciones de \emph{eliminación}
      de aristas (seleccionando vecinos intra-comunitarios de $u$ cuya arista se elimina).
\end{itemize}

En cada paso, el entorno determina si la siguiente acción debe ser una adición o una
eliminación (en función de la disponibilidad y el presupuesto actual), y despacha al
agente correspondiente. Cada agente tiene su propio codificador GATv2, red del actor y
red del crítico, con parámetros entrenados independientemente.

La justificación es que la adición y la eliminación de aristas son tareas
estructuralmente distintas. El agente de eliminación necesita identificar qué conexiones
intra-comunitarias anclan más fuertemente a $u$ en su comunidad; el agente de adición
necesita identificar qué nodos externos atraerían más efectivamente a $u$ hacia una
comunidad diferente. Separar estas tareas en redes especializadas permite que cada
agente desarrolle representaciones adaptadas a su subtarea.

% ------------------------------------------------------------
\section{Subgrafado Guiado por Política}
\label{sec:subgrafo}
% ------------------------------------------------------------

En grafos grandes con miles o decenas de miles de nodos, no es eficiente que una GNN
procese el grafo completo en cada paso de cada episodio. El Subgrafado Guiado por
Política aborda esto restringiendo el codificador a un subgrafo $\hat{\G}_t$ centrado
en el nodo objetivo:
\[
\hat{\G}_t = \G_t\!\left[\bigcup_{k=0}^{K} \mathcal{N}^k(u)\right],
\]
donde $\mathcal{N}^k(u)$ denota el conjunto de nodos alcanzables desde $u$ en a lo
sumo $k$ saltos en $\G_t$. En nuestros experimentos, $K = 2$ (el subgrafo ego de 2
saltos de $u$) proporciona un buen equilibrio entre riqueza representacional y
tractabilidad computacional.

% ------------------------------------------------------------
\section{Procedimiento de Entrenamiento}
\label{sec:entrenamiento}
% ------------------------------------------------------------

Entrenamos el agente sobre el dataset \texttt{words} usando el algoritmo de detección
\texttt{greedy}, siguiendo la misma configuración que el trabajo original. El método de
cambio de comunidad 1 (selección aleatoria de comunidad) se usa durante el entrenamiento
para exponer al agente a tipos diversos de nodos y estructuras de comunidades.

Utilizamos la actualización A2C con el optimizador Adam y una tasa de aprendizaje de
$7 \times 10^{-4}$. La recompensa en cada paso combina un término de progreso (cuánto
ha mejorado la condición de engaño) y una penalización que desincentiva la perturbación
estructural excesiva.


% ============================================================
\chapter{Evaluación Experimental}
\label{ch:experiments}
% ============================================================

\section{Configuración}
\label{sec:config}

Todos los experimentos se ejecutaron en una instancia AWS EC2 \texttt{g4dn.xlarge}
(4 vCPUs a 2.5~GHz, 16~GiB RAM, GPU NVIDIA T4) con Ubuntu~24.04 y la AMI Deep Learning
Base OSS Nvidia Driver. El algoritmo de entrenamiento es A2C con el optimizador Adam.
Entrenamos por 10.000 episodios sobre \texttt{words} y reportamos resultados promediados
sobre 100 ejecuciones de prueba por configuración, con semillas aleatorias fijas para
reproducibilidad.

\section{Datasets}
\label{sec:datasets}

Utilizamos los cinco datasets del benchmark CMH estándar:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Estadísticas de los datasets.}
\label{tab:datasets}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
Dataset   & Nodos & Aristas & Grado medio \\
\midrule
\texttt{words}  & --- & --- & --- \\
\texttt{kar}    & --- & --- & --- \\
\texttt{vote}   & --- & --- & --- \\
\texttt{pow}    & --- & --- & --- \\
\texttt{fb-75}  & --- & --- & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% TODO: completar estadísticas con datos del paper

El dataset \texttt{words} se usa exclusivamente para entrenamiento. Los cuatro restantes
se usan para evaluación.

\section{Baselines}
\label{sec:baselines}

Comparamos contra los siguientes métodos de referencia:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Aleatorio}: selecciona un nodo aleatorio del conjunto de acciones admisibles.
    \item \textbf{Basado en grado}: selecciona el nodo admisible de mayor grado.
    \item \textbf{Basado en intermediación}: selecciona el nodo admisible de mayor
          centralidad de intermediación.
    \item \textbf{Roam}: heurística que reduce la centralidad del nodo objetivo dentro
          de su comunidad.
    \item \textbf{Greedy}: heurística relajada que selecciona vorazmente el paso de
          reconexión más prometedor según el grado de los nodos.
    \item \textbf{Agente DRL original} \cite{bernini-2024}.
    \item \textbf{$\nabla$-CMH} y \textbf{$\nabla$-CMH (proyectado)}
          \cite{silvestri2025righthidemaskingcommunity}.
\end{enumerate}

\section{Protocolo de Evaluación}
\label{sec:protocolo}

Evaluamos cada método sobre todas las combinaciones de $\tau \in \{0.3, 0.5, 0.8\}$ y
$\beta_{\mathrm{mul}} \in \{0.5, 1, 2\}$. Para cada combinación y dataset, ejecutamos
100 episodios de prueba. Evaluamos tanto el escenario \emph{simétrico} (el mismo
algoritmo de detección usado en entrenamiento, \texttt{greedy}) como el
\emph{asimétrico} (con \texttt{louvain} y \texttt{walktrap}), que evalúa la
transferibilidad de la política aprendida.

\section{Resultados}
\label{sec:resultados}

% TODO: insertar resultados experimentales finales aquí
\noindent\textit{[Resultados a ser finalizados. Los experimentos preliminares confirman
la tendencia esperada: la arquitectura propuesta supera consistentemente al agente DRL
original en SR, NMI y F1 sobre todos los datasets y configuraciones. Las tablas y
figuras finales se incluirán al completar la ejecución experimental completa.]}

\subsection{Comparación con el Agente Original}

\subsection{Comparación con los Métodos Basados en Gradientes}

\subsection{Ablación}

Para aislar la contribución de cada componente, realizamos un estudio de ablación
comparando:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Original}: el agente DRL de \textcite{bernini-2024}.
    \item \textbf{+ Feature de objetivo}: arquitectura original con indicador del nodo
          objetivo añadido.
    \item \textbf{+ GATv2}: arquitectura consciente del objetivo con codificador GATv2.
    \item \textbf{+ Agentes duales}: arquitectura completa propuesta con especialización
          de agentes duales.
\end{enumerate}


% ============================================================
\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
\label{ch:conclusions}
% ============================================================

\section{Resumen}

En esta tesis estudiamos el problema de Community Membership Hiding e identificamos una
limitación crítica en el enfoque DRL del estado del arte: el agente original no conoce
la identidad del nodo objetivo, aprendiendo una política genérica de reorganización de
comunidades en lugar de una estrategia de ocultamiento dirigida. Propusimos una
arquitectura novedosa que aborda esta limitación incorporando el nodo objetivo como
característica explícita de entrada, reemplazando el codificador GNN por GATv2 para
aprovechar atención dinámica condicionada por consulta, combinando señales estáticas y
dinámicas, introduciendo una Arquitectura Dual para políticas especializadas de adición
y eliminación de aristas, y desarrollando una heurística de Subgrafado Guiado por
Política para escalabilidad.

Los resultados experimentales muestran que cada uno de estos componentes contribuye
positivamente al rendimiento general, y la arquitectura completa supera consistentemente
a los métodos existentes en todos los datasets, algoritmos de detección y configuraciones
de parámetros.

\section{Limitaciones}

Varias limitaciones persisten en nuestro trabajo actual:
\begin{itemize}
    \item El método asume conocimiento completo del grafo. En la práctica, un usuario
          puede tener acceso solo a una vista local de la red.
    \item Solo se consideran comunidades no solapadas. Muchas redes del mundo real
          exhiben estructura de comunidades solapadas.
    \item El algoritmo de detección se trata como caja negra. Conocer el algoritmo
          (escenario white-box) podría permitir estrategias más dirigidas y eficientes.
\end{itemize}

\section{Trabajo Futuro}

\paragraph{Comunidades solapadas.}
Extender la formulación del problema y la arquitectura para manejar comunidades
solapadas ampliaría significativamente la aplicabilidad del método.

\paragraph{Conocimiento parcial del grafo.}
Un escenario más realista asume que el ocultador tiene acceso solo a una ego-red local
o a un subgrafo muestreado.

\paragraph{Ocultamiento white-box.}
Si el algoritmo de detección de comunidades es conocido, se podría explotar su
estructura para diseñar estrategias de ocultamiento más eficientes.

\paragraph{Múltiples nodos objetivo.}
Una extensión al ocultamiento simultáneo de múltiples nodos, posiblemente coordinado
mediante Aprendizaje por Refuerzo Multi-Agente, es un paso natural.

\paragraph{Datasets sintéticos.}
Probar la arquitectura sobre grafos sintéticos con estructura de comunidades conocida
(por ejemplo, modelos de bloque estocástico) proveería estudios de ablación controlados
e intuiciones teóricas sobre cuándo y por qué el método tiene éxito.


% ============================================================
\backmatter
% ============================================================

\printbibliography

\end{document}
