\chapter*{\runtitulo}

\noindent
El problema de \emph{Community Membership Hiding} (CMH) consiste en, dado un grafo, un
algoritmo de detecci\'on de comunidades y un nodo objetivo $u$, sugerir un conjunto m\'inimo de
reconexiones de aristas para que $u$ deje de ser detectado como miembro de su comunidad
original. Este problema es relevante en el contexto de privacidad en redes, donde los
algoritmos de detecci\'on pueden revelar informaci\'on sensible sobre los usuarios a partir
de su posici\'on estructural en el grafo.

Trabajos recientes han formulado CMH como un Proceso de Decisi\'on de Markov resuelto
mediante Aprendizaje Profundo por Refuerzo (DRL), utilizando una arquitectura Actor-Cr\'itico.
En este trabajo identificamos una limitaci\'on arquitect\'onica cr\'itica del m\'etodo original: el
agente eval\'ua el grafo de forma global sin condicionar expl\'icitamente en el nodo objetivo,
lo que le impide aprender una pol\'itica espec\'ifica de ocultamiento.

Proponemos una arquitectura DRL novedosa que incorpora expl\'icitamente la identidad del
nodo objetivo como entrada de la red, utiliza \emph{Graph Attention Networks v2} (GATv2)
como codificador de grafos, y combina se\~nales est\'aticas y din\'amicas para representar
fielmente el estado del grafo durante el proceso de reconexci\'on. Extendemos este sistema
de un solo agente a una \emph{Arquitectura Dual}, que especializa agentes separados para la
adici\'on y eliminaci\'on de aristas, e introducimos una heur\'istica de \emph{Subgrafado Guiado
por Pol\'itica} que hace escalable el m\'etodo en grafos de gran tama\~no.

La evaluaci\'on experimental sobre los datasets est\'andar del \'area muestra que nuestra
arquitectura supera consistentemente al m\'etodo original y a los m\'etodos de referencia
basados en gradientes, logrando altas tasas de \'exito de ocultamiento con una perturbaci\'on
estructural m\'inima.

\bigskip

\noindent\textbf{Palabras clave:} detecci\'on de comunidades, ocultamiento de comunidades,
aprendizaje por refuerzo profundo, redes de atenci\'on de grafos, privacidad en redes,
GATv2, Actor-Cr\'itico.
